%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[La factorielle, autrement]
Pour tout $a>0$, et pour tout entier $n$, on note
  $$I_n(a)=\int_0^a t^n \eu{-t}\dd t$$
  On note également $$I_n=\int_0^{+\infty} t^n \eu{-t}\dd t$$
  L'objectif du problème est de montrer que les intégrales $I_n$ existent, et de calculer leur valeur.
  \begin{enumerate}
  	\item Montrer que pour tout entier $n$, $I_n$ converge.
      \item Calculer $I_0(a)$, puis déterminer la valeur de $I_0$.
      \item Trouver une relation de récurrence entre $I_{n+1}(a)$ et $I_n(a)$.
      \item Ecrire la relation liant $I_n$ et $I_{n+1}$. Déterminer alors la valeur de $I_n$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  	\item Remarquons que, pour tout entier $n$, $t\mapsto t^n\eu{-t}$ sont des fonctions continues sur $\R$. L'intégrale est impropre en $+\infty$. De plus, on a
  		\[ t^n\eu{-t} = o_{+\infty}\left(\frac{1}{t^2}\right) \]
  		En effet,
  		\[ \frac{t^n\eu{-t}}{1/t^2}=t^{n+2}\eu{-t} \underset{t\rightarrow +\infty}\longrightarrow 0 \text{ par croissance comparée} \]
  		Puisque les fonctions $t\mapsto t^n\eu{-t}$ et $t\mapsto \dfrac{1}{t^2}$ sont positives, et que l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty}\frac{1}{t^2}\dd t}$ est convergente (Riemann), par comparaison de fonctions positives, on en déduit que $\ds{\int_1^{+\infty} t^n\eu{-t}\dd t}$ converge. \\\textbf{Bilan} : l'intégrale $I_n$ est convergente.
  	\item Pour tout $a>0$, on a
  			$$I_0(a)=\int_0^a t^0\eu{-t}\dd t=\int_0^a \eu{-t}\dd t = \left[ -\eu{-t}\right]_0^a = -\eu{-a}+1$$
  			Mais alors, $$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_0(a)= \lim_{a\rightarrow +\infty} -\eu{-a}+1 = 1 \textrm{  par composée}$$
  			Ainsi, $I_0$ converge, et $I_0=1$.
  	\item Partons de $I_{n+1}(a)$ et faisons une intégration par parties.\\On note $u(t)=t^{n+1}$ et $v'(t)=\eu{-t}$, soit $u'(t)=(n+1)t^{n+1}$ et $v(t)=-\eu{-t}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;a]$. Par intégration par parties,
  		$$I_{n+1}(a) = \int_0^a t^{n+1}\eu{-t}\dd t = \left[ -\eu{-t}t^{n+1}\right]_0^a - \int_0^a -\eu{-t}(n+1)t^{n}\dd t$$
  		soit
  		$$\boxed{I_{n+1}(a)=-\eu{-a}a^{n+1} + (n+1)\int_0^a t^n\eu{-t}\dd t = -\eu{-a}a^{n+1} + (n+1)I_n(a)}$$
  %	\item Nous allons montrons par récurrence la proposition $P_n$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$: ``$I_n$ converge ''
  %		\begin{itemize}
  %			\item[$\bullet$] Initialisation : Pour $n=0$, nous avons prouvé à la question $1$ que $I_0$ converge et que $I_0=1$. Donc $P_0$ est vraie.
  %			\item[$\bullet$] Hérédité : on suppose la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie. \\Ainsi, par hypothèse de récurrence, l'intégrale $I_n$ converge, donc $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} I_n(a)}$ existe et est finie (et vaut $I_n$). Mais alors, en utilisant la relation vue en $2$, puisque $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} \eu{-a}a^{n+1}=0}$ par croissance comparée, on en déduit par produit que
  %			$$\lim_{a\rightarrow +\infty} I_{n+1}(a)= 0 + (n+1)I_n=(n+1)I_n$$
  %			Donc, la limite étant finie, l'intégrale $I_{n+1}$ est convergente, et on a
  %			$$I_{n+1} = (n+1)I_n$$
  %			La proposition $P_{n+1}$ est vraie.
  %		\end{itemize}
  %		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : l'intégrale $I_n$ converge pour tout $n$.
  	\item Par passage à la limite, puisque $\displaystyle{\lim_{a\rightarrow +\infty} \eu{-a}a^{n+1}=0}$ par croissance comparée, et que $I_n(a)$ et $I_{n+1}(a)$ convergent (question 1), on en déduit par produit que, pour tout entier $n$, $$I_{n+1}=(n+1)I_n$$
  		Ainsi, $I_n=nI_{n-1}= n(n-1)I_{n-2} = n(n-1)\cdots 2\times 1\times I_0$ et donc $$\forall~n,~~I_n=n!$$
  	\begin{remarque}Rigoureusement, il faut montrer le résultat par récurrence sur $n$.\end{remarque}
   \end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
